\chapter{Conclusiones}

En la memoria solo se ha desarrollado un pequeña parte de los métodos multivariantes más importantes, teniendo que dejar mucho desarrollo teórico pendiente. Por ejemplo, en el ámbito de la clasificación se podría haber hablado sobre la regresión logísitica o en las redes neuronales haber desarrollado de manera más extensa el concepto de la \emph{back propagation} o las neuronas \emph{LSTM} ya que durante toda la memoria se ha supuesto que las muestras son totalmente independientes unas de otras, pero por falta de espacio y tiempo no se ha podido.  

\noindent En particular, se han desarrollado los principales métodos supervisados como los modelos lineales para regresión así como las principales características inferenciales de los distintos parámetros hallados. En la parte de clasificación se ha descrito el concepto de función discriminante. También  se ha hablado sobre el análisis canónico de poblaciones que permite conocer las direcciones en las que las distintas poblaciones se diferencian de manera más significativa. También se han mencionado los conceptos básicos de las redes neuronales como el concepto de neurona, capa de neurona y muchos otros, necesarios para entender las ventajas y desventajas de dichos modelos. Por último,  se ha hablado de los distintos árboles de decisión tanto los de clasificación como regresión.

\noindent En el apartado de los métodos no  supervisados, se ha hablado de las componentes principales que permiten analizar las direcciones en las que mayor variabilidad se da en los datos. Se ha detallado las capacidades del análisis factorial discernir estructuras latentes en los datos, es decir, si existe una parte común en cada una de las variables. Por último, se ha desarrollado el análisis de \emph{cluster} que busca crear agrupaciones homogéneas de las observaciones. 

\noindent Para finalizar, se ha podido desarrollar una sencilla aplicación de unas pocas técnicas multivariantes en el contexto de las cualidades mecánicas de las mezclas de cemento. Al aplicarlas se han mostrado las características de cada uno de los modelos, sobre todo las predictivas.  

\noindent Este trabajo aporta una introducción básica  pero rigurosa  posible a los principales métodos multivariantes dentro de las limitaciones  de tiempo y espacio. Se ha observado que esta rama de estudio tiene un gran potencia sobre todo a la hora de las aplicaciones tocando casi todas las ramas de conocimiento. 


%\noindent Durante más de un siglo las técnicas multivariantes han sufrido un desarrollo meteórico, desde los artículos de Galton en 1889 o Pearson en 1901 hasta la actualidad que sustentan distintos modelos de \emph{Machine Learning}. Dichos modelos permiten a investigadores de distintas áreas de conocimiento como podría ser la biología, la medicina, la física, y muchos otros llevar a cabo multitud de estudios de manera sencilla y llegar a conclusiones que hace años no hubieran podido. 
%
%\noindent Además, cada vez hay más facilidades para poder aplicar dichas técnicas, el lenguaje Python con las librerías adecuadas permite al usuario final aplicarlas con poco código. Esta facilidad de aplicación hace que cada vez más el interés general hacia los métodos multivariantes sea mayor, todo esto junto a la capacidad de recogida de datos que se tiene actualmente. 




